# Установка

** некоторые шаги не актуальны для версии >= 0.20a из-за зависимости от PostgreSQL, используйте докер **

(для unix-подобных систем, проверялось под OpenSuSE 15)

### Предварительные зависимости

* **python 3.6** (3.7 и 3.8 тоже должны работать, но не тестировались со всеми библиотеками)
* **pip**
* **git**

### Разворачивание сайта для разработки

 1. Клонируйте с помощью *git* (или распакуйте архив)

 ```
 git clone git@gitlab.com:GinFuyou/newdeal.git
 ```

 перейдите в папку проекта

 ```
 cd newdeal/
 ```

 2. Обновите pip (для python3) и установите *pipenv*. (Алиас `pip3` может отсутвовать на вашей системе, убедитесь, что пользуетесь `pip` для python 3)

 ```
 pip3 install --upgrade pip

 pip3 install pipenv
 ```

3. Активируйте виртуальное окружение и установите зависимости. Все следующие действия с *python* подразумевает использование внутри виртуального окружения!

 ```
 pipenv --python 3.6
 ## (или укажите Вашу версию интерпретатора, pipenv может выдавать предупреждения, если она отличается от указанной)

 pipenv shell

 pipenv install
 ```

4. Тестовая база данных уже включена файлом SQLite, скопируйте её, чтобы использовать, пропустите этот шаг, если хотите начать работать с пустой базой.

```
cp sample.newdeal.sqlite newdeal.sqlite
```

5. (желательно) Установите переменные среды, можно через файл *.env*, *pipenv* считывает его при активации.
```
    NEWDEAL_SECRET_KEY=
```
6. Проверьте работоспособность проекта:

```
python manage.py check
```

7. Если ошибок не возникло, примените миграции. (в случае  наличия новых миграций обновленных библиотеках, основные уже внесены в тестовую БД). *ВАЖНО* если Вы пропустили шаг 4, обязательно выполните этот.

```
python manage.py migrate
```

8. Если Вы используете приложенную базу данных (шаг 4), Вы можете использовать следующий администраторский аккаунт:

```
login: test_admin
pwd: NewDeal2020
```

Если нет - создайте свой администраторский аккаунт.

```
python manage.py createsuperuser
```

9. Запустите тестовый сервер (внимание, не предназначено для продакшн)

```
python manage.py runserver 127.0.0.1:8000
```

Администраторская панель находится по адресу http://127.0.0.1:8000/admin/

10. Если Вы пропустили шаг 4, перейдите по адресу http://127.0.0.1:8000/admin/ авторизуйтесь с только что созданными аккаунтом и в разделе Настройки -> Сайты поменяйте поля сайт и порт на 127.0.0.1 и 8000 соотвественно (или задаёте свои значения, как вы запускаете runserver) Теперь все странницы будут доступны на http://127.0.0.1:8000/ В противном случае Вы увидите страницу 404 Page not Found.

#### TL;DR

```bash
git clone git@gitlab.com:GinFuyou/newdeal.git
cd newdeal/
pip3 install pipenv
pipenv shell
pipenv install
cp sample.newdeal.sqlite newdeal.sqlite
python manage.py check
python manage.py migrate
python manage.py runserver 127.0.0.1:8000
```

# Структура проекта

## Администрирование

Админ-интерфейс разработчика находится по ссылке /django-admin/

## Выполнение менеджмент-команд

(management command, https://docs.djangoproject.com/en/3.1/howto/custom-management-commands/)
Менеджмент-команды - скрипты выполняющиеся в окружении проекта (напр. если необъодимо использовать ORM или другие настройки).

Запускаются через **manage.py** (в активированном виртуальном окружении *pipenv shell*), например получить список всех команд по прилодениям:
```bash
python manage.py --help
```

Загрузка данных из файлов (-с загрузить категории по ВВП, -r загрузить записи по категориям, -s сохранить изменения в БД)

```bash
python manage.py sna_test_jsonload -c -r -s
```

## Введение

Корневая папка **code/** содержащая файл **manage.py** будет именоваться *базовой директорией* или `BASE_DIR`, её подпапка **code/newdeal/**, содержащая файлы **settings.py**, и **wsgi.py** будет именоваться *директорией проекта* или `PROJECT_DIR`

---

Файл **settings.py** содержит настройки проекта, они могут быть импортированы в любой его части так:
```python
from django.conf import settings
```
Я буду отмечать в тексте некоторые настройки или относящиеся к ним понятия, например `settings.SETTING_NAME`

---

*Базовая директория* содержит *директорию проекта* и *приложения* Django.
*Приложение* (*app*) Django - модуль, обычно подключаемый через `settings.INSTALLED_APPS`, что позволяет проекту автоматически обнаруживать модели, предоставляемые модулем. Приложение может быть написано как неотъемлемая часть проекта или как *многократно используемое* (*reusable app*)
Не существует единого соглашения, как код проекта разбивается на приложения, я буду стараться объединять в приложениях код тематически, например: статьи и новости, графики, презентации, профили пользователей.

---

*статика*, *статические файлы* (*static*, *static files*) - ассеты, файлы создаваемые в процессе разработки. Например стили CSS, favicon, логотип, javascript.

*медиа*, *медиа-файлы* (*media*, *media files*) - файлы загружаемые пользователями, в том числе контент-менеджерами. Например: картинки в статьях, pdf документы, пользовательские аватрки, записи подкастов.


## Краткая схема

* `code/` - базовая директория (`settings.BASE_DIR`)
* * `articles/` - приложение "Статьи и Новости"
* * `home/` - базовое приложение с домашней страницей (Wagtail)
* * `newdeal/` - директория проекта (`settings.PROJECT_DIR`),  содержащая ключевую конфигурацию, глобальные шаблоны и ассеты (шаблон проекта Wagtail)
* * * `settings.py` - настройки проекта, для создания разных конфигураций, используется модуль **django-classy-settings** (cbs), читающий переменные среды.
* * * `urls.py` - корневая конфигурация маршрутизации, обычно включает файлы **urls.py** из других приложений.
* * * `wsgi.py` - точка входы WSGI-серверов.
* * `webfiles/` - директория, куда собираются статика (ассеты) и загружаются пользовательские файлы (медиа). Настраивается через `settings.WEB_ROOT`.
* * `manage.py` - оболочка для выполнения команд

## Структура отдельных приложений

Каждое *приложение* может содержать следующие папки и файлы (помимо любых других), некоторые из них просто следуют соглашению о наименовании, другие являются путями по умолчанию для обнаружения тех или иных функций или ресурсов приложения (помечены :bulb:).

* `management/` - :bulb: содержит *команды управления*, скрипты запускающиеся в контексте проекта, могут использовать его настройки, базу данных, кеш, и т.п.
* `migrations/` - :bulb: папка с файлами миграций. Миграции могут быть отключены для приложения, удалением этой папки. Эти файлы следует держать под системой контроля версий.
* `static/` - :bulb: папка содержащая *статические файлы* приложения. Следует соблюдать пространство имён, чтобы файлы в разных приложения не имели одного относительного пути.
* `templates/` - :bulb: папка содержащая шаблоны приложения, так же желательно соблюдать пространство имён.
* `templatetags/` - папка содержащая кастомные теги и фильтры для шаблонов. Подключается в `settings.TEMPLATES[INDEX]['OPTIONS']['libraries']`
* `__init__.py` - служебный файл python, не удалять, это нормально, если он пуст.
* `admin.py` - :bulb: объекты регистрирующие модели для автоматической панель управления для Django. Поскольку проект использует Wagtail с собственной панелью управления, обычно мы не будем ими пользоваться.
* `context_processors.py` - обработчики контекста рендринга шаблонов. Удобны для добавления информации на все или большую часть страниц сайта. Подключаются в `settings.TEMPLATES[INDEX]['OPTIONS']['context_processors']`
* `models.py` - :bulb: модели приложения. Wagtail задает конфигурации своей панели управления прямо в атрибутах моделей.
* `forms.py` - файл с классами форм. Формы в Django являются в первую очередь не средством представления (рендер html `<form>`), средством очистки и валидации данных. Любой пользовательский ввод следует проводить через форму перед записью в базу данных.
* `urls.py` - маршрутизация приложения. Обычно включается в корневой **urls.py**
* `views.py` - представления Django. В терминологии Django "представление" это "контроллер" или "адаптер" - функция, принимающая запрос `request` и возвращающая ответ `response`. Представления могут быть описаны как классы (*CBV Class Based View*), но входная точка всегда функция. Так же стоит отметить, что Wagtail, как CMS-фреймворк имеет несколько иной подход, объединяющей модель-страницу `Page` и её методы обработки данных как представления, связанные с этой страницей. Проект может объединять как представления Wagtail, так и "базового" Django.

# Ссылки

* Документация Django https://docs.djangoproject.com/en/3.0/
* Документация Wagtail https://docs.wagtail.io/en/stable/index.html
* Гид по деплою от FunkyBob https://blog.tinbrain.net/tutorials/simple-django-deploy.html
* Подробный неофициальный туториал по Django на русском https://tutorial.djangogirls.org/ru/
